+++
title = "Магнитное поле тока. Закон Био-Савара-Лапласа"
weight = 25

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 25\. Магнитное поле постоянного тока. Магнитный момент контура с током. Постоянное магнитное поле в вакууме. Вектор магнитной индукции . Закон Био-Савара-Лапласа. Магнитное поле прямого тока.

## Магнитное поле постоянного тока

Движущие заряды создают магнитное поле.
Примем для исследования пробный ток, циркулирующий в замкнутом контуре
Ориентацию будем характеризовать направлению нормали к контуру, связанной с направлением тока правилам правого винта.
Такая нормаль будет положительная

![rule right screw](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/magnet-field-current/rule-right-screw.jpg)

Внеся данный контур, мы обнаруживаем что контур устанавливает ориентирующие действие.
Если контур повернуть так, чтобы нормали и поле не совпадали то возникнет вращательный момент.
Величина момента зависит от угла $\alpha$, достигая максимума($M_{max}$) в $\pi/2$

## Магнитный момент

Зависит как от свойств поля, так и от свойств контура.
Экспериментально обнаруживаем, что сила тока пропорциональна $M_{max}$ и не зависит от формы контура.

$$
p_m = IS
$$
> называют магнитным моментом контура

вращательный $p=ql$

если рассматривать магнитный момент как вектор, то его направление совпадает с направлением нормали

$$
p_m = p_m\vec{n}
$$

Отношение вращательного момента и максимума будет одинаково для всех контуров и пропорционально 
$B$ - магнитной индукции

$$
B \sim \frac{M_{max}}{p_m}
$$

Вообще, магнитная индукция вектор, направление которого определяется равновесным направлением положительной нормали к пробному контуру.

## Закон Био-Савара-Лапласса

Где же находится магнитное поле создаваемое постоянными электрическими токами?
Этот вопрос можно решать исходя из определений магнитной индукции
Подставим в закон $B$ движения точечного заряда и поменяем заряд на $\rho dV$, 
а также учтем что $\rho\vec{v}=\vec{j}$

$$
d\vec{B}=\frac{\mu_0}{4\pi}\frac{[\vec{j}\times \vec{r}]dV}{r^3}
$$

Если же ток течет по тонкому проводу, то

$$
j dV = j\Delta S dl = I dl
$$

Введем $d\vec{l}$ в направлении $I$

$$
\vec{j} dV = I dl
$$
> векторы $\vec{j}dV$ и $Id\vec{l}$ называют обьемным и линейным соответственно

Заменим обьемный на линейный элемент тока

$$
d\vec{B}=\frac{\mu_0}{4\pi}\frac{I[d\vec{l} \cdot \vec{r}]}{r^3}
$$

Полное поле в соответствии с принципом суперпозиции интегрируется по всем элементам тока

$$
B=\frac{\mu_0}{4\pi}\oint{\frac{I[d\vec{l} \cdot \vec{r}]}{r^3}}=\frac{\mu_0}{4\pi}\int{\frac{[\vec{j}\times \vec{r}]dV}{r^3}}
$$

Посмотрим на тонкий провод бесконечной длины

![fine straight wire](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/magnet-field-current/fine-straight-wire.png)

Все элементы имеют одинаковое направление - плоскость рисунка.
Поэтому заменяем сложение векторов на сложение модулей

$$
dB=\frac{\mu_0}{4\pi}\frac{Idl\cos{\alpha}}{r^2}
$$

Делаем замену $dl\cos{\alpha}=rda$ и $r = b/\cos{alpha}$

$$
dB=\frac{\mu_0}{4\pi}\frac{Ida\cos{\alpha}}{b}
$$

Интегрируя последнее выражение от $-pi/2$ до $pi/2$, получим

$$
B=\frac{\mu_0}{4\pi}\frac{2l}{b}
$$


